<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <pb n="3"/>
         <div type="page">
            <p rend="center">       
               <title>
                  <emph rend="italic">
                     Att anlägga en surbrunn <lb/> 
                     En studie kring Sätra brunns första utbyggnad <lb/>
                  </emph>
               </title>
               
               Av <name>OVE HIDEMARK</name> 
            </p>
            <p>
               <emph rend="italic">Källorna och landskapet</emph>
            </p> 
            
            <p>
               Den mycket gamla landsvägen mellan <rs type="place">Västerås</rs> och <rs type="place">Dalarna</rs> ut- <lb/>
               nyttjade på medeltida vis åssträckningarna i landskapet. I ter- <lb/>
               rängavsnittet mellan <rs type="place">Badelundaåsens</rs> nordspets och sydspetsen av <lb/>
               <rs type="place">Långhedens</rs> åssträckning när <rs type="place">Svartåns</rs> vattenområde västerifrån <lb/>
               in och skapar ett sankt och flackt landskap. Vägens framkomlig- <lb/>
               het försvårades i forna tider av den dåliga markbeskaffenheten <lb/>
               och gällde i just denna passage för att vara mycket riskabel. De <lb/>
               med järn och koppar tungt lastade fororna grävde lätt ned sig i<lb/> 
               risbäddarna och kavelbroarnas gungflyn<lb/>
            </p> 
            
            <p>
               <l rend="indent">När den gamla landsvägen — kopparvägen — lämnade den </l>
               sista udden av <rs type="place">Badelundaåsen</rs> tvingades den att intill torpet. Bro- <lb/>
               arne söka sig över den nordligaste delen av <rs type="place">Solingemyren</rs> innan <lb/>
               den på nytt kunde nå fast mark strax innan <rs type="place">Sätra by</rs>. Det är i <lb/>
               detta vattensjuka landskapsavsnitt som <rs type="person">Samuel Skragge</rs> 1700 <lb/>
               upptäckte de hälsobringande källor, som skulle bli upphovet till <lb/> 
               <rs type="place">Sätra brunn</rs>. Samtliga källsprång, fem till antalet, rann upp ome- <lb/>
               delbart intill landsvägen på dess södra sida (bild 1).<lb/>
            </p>
            
            <p>
               <quote>
                  <l rend="indent">"Thesse alle brunnar eller källor äro belägne straxt wid stora</l>
                  landsvägen, som löper ifrån <rs type="place">Wästerås</rs> til <rs type="place">Fahlun</rs>, 3 mijhl ohnge- <lb/>
                  fär ifrån <rs type="place">Wästerås</rs> och 1 och en fierdedehls mijhl från <rs type="place">Sahlber- <lb/>
                  get</rs>, från hwilka städer man dageligen och stundeligen kan hafwa <lb/>
                  tilförsel på allehanda nödvändigheter, särdeles ifrån then förra, <lb/>
                  til hwilken man kan få 10 bud om dagen, om man will, med fohr- <lb/>
                  bönder, som ther dag och natt förbijfahra med koppar, järn, spar- <lb/>
                  mål och andra persedlar, som gå upp och ifrån <rs type="place">Fahlun</rs> och <rs type="place">Bergs- <lb/>
                  lagen</rs> . . . Ofwan för källorna på then sijdan som wetter moot <lb/>
                  <rs type="place">Sahlberget</rs>, äro många höga berg och bergskullar, som hela långa <lb/>
                  stycket bortåth alt högre och högre stijga, nedan för them liggia <lb/>
                  åthskilliga lustiga och angenähma ängiar, och kring om the sam- <lb/>
                  ma så wäl som på alla sijdor om brunnarna finnas innom några<lb/>
               </quote>
            </p>
            <p rend="left">
               3
            </p> 
         </div>
         <pb/>
         
         <pb n="4"/>
         <div type="page">            
            
            <figure>
               <graphic url= "C:/Users/elina/OneDrive/Dokument/GitHub/Surbrunn/collection/img/bilder/4_bild.jpg"/>
            </figure> 
          
          
          <p> <emph rend="italic">   Bild I. Rekonstruktion av terrängen i <rs type="place">Sätra</rs> före brunnens uppbyggnad. Lands- <lb/>
               vägen — omgiven av gärdesgårdar och avbruten av grindar — löper rakt <lb/>
               igenom terrängavsnittet. På dess norra sida ligger torpet Broarne och på dess 
               södra sida de observerade källsprången och den nordligaste utlöparen av <rs type="place">So- <lb/>
                  lingemyren</rs>. Rekonstruktionen utgår från ett flertal kartor från sent I600-tal.</emph><lb/>
            </p>
            
            <p> <quote>musqueteskått åthskilliga byar och wälbygde gårdar, uthi hwilka <lb/>
               brunnsgästerna kunna inrymmas, til thes man med tiden får byg- <lb/>
               gia och laga andra begemligheter för them ..."<note n="1">1</note>)</quote><lb/>
            </p>
            
            <p>
               <l rend="indent">Beskrivningen är <rs type="person">Skragges</rs> egen och skildrar situationen kring</l> 
               källorna då brunnsrörelsen startar.<lb/>
            </p>
            
            <p>
               <l rend="indent">Vad upptäckten i själva verket gäller är naturligtvis vattnets</l> 
               kvalitet ur medicinsk synpunkt, inte förekomsten av källsprången <lb/>
               som sådana. Dessa, i varje fall några av dem, har bevisligen varit <lb/>
               kända långt före <rs type="person">Skragges</rs> ankomst. Den direkta anledningen till <lb/>
               Skragges analysprov är ryktet om källornas hjälpande kraft på <lb/>
               lagmannen i <rs type="place">Norrbo härad</rs>, <rs type="person">Per Gyllenhöök</rs>, vars sjuka arm an- <lb/>
               sågs botad efter behandlingen. Provinsialläkaren <rs type="person">Samuel Skragge</rs>, <lb/>
               hängiven hydroterapien och erfaren brunnsläkare, beger sig vid <lb/>
               första tillfälle dit och låter inte möjligheten att etablera en sur- <lb/>
               brunn gå sig ur händerna. Det var allmogen som rekommende- <lb/>
               rade lagman <rs type="person">Gyllenhöök</rs> att söka sig till källan. Sannolikt var <lb/>
               källan utnyttjad sedan urminnes tider.<lb/>
            </p>
            
            <p>
               <l rend="indent">Som provinsialläkare i <rs type="place">Västmanland</rs> sedan 1685 borde <rs type="person">Skragge</rs> </l> 
               rimligen ha observerat källorna vid sina många resor i länet. De- <lb/>
               ras tydlighet och styrka är påfallande. <rs type="person">Skragge</rs> skriver själv om <lb/>
               dem: <quote>"The äro på thet ena stället som ligger på Sätrans bys ägor <lb/>
                  til antalet tree stycken springande ongefähr 3 qwarter ifrån hwar <lb/>
                  andra, af hwilka then ena som närmast upp til landswägen uth- <lb/>
                  flyter synes til smaken wara starkast hafwandes i sig ock så fast <lb/>
                  flera ådrar än the andra them man til 10 a 12 kan räkna som med</quote><lb/>
            </p>
         </div>
         
         
         
         <pb n="18"/>
         <div type="page">
            
            <p>tarer om antal rum, fönster och takmaterial. Vissa byggnader har <lb/>
               utsatta mått, vilket underlättar en rekonstruktion. Frånsett att <lb/>
               synen redovisar ett större antal rum för vissa byggnader än kartan <lb/>
               är överensstämmelsen mycket god. Sannolikt har under de år som <lb/>
               skiljer dokumenten åt en del lättare väggar eller avbalkningar <lb/>
               slagits ut. Logementsbyggnaderna har troligen haft en planlösning <lb/>
               med entré från gårdssidan till en korridor med symmetriskt ord- <lb/>
               nat två kamrar på var sida. Endast ena korridorväggen är upp- <lb/>
               förd av timmer. Några hus består av två rum ev. med förstuga. <lb/>
               Övriga inkvarteringshus har haft direkt entré utifrån till varje <lb/>
               rum.</p>
            <p><l rend="indent">Matsalsbyggnaden (nr 5 på bild 6) torde av måtten att döma </l>
               ha innehållit en tämligen stor sal, ca 8X8 m, och är som enda <lb/>
               byggnad uppförd i två våningar. Den traditionen bär brunnen <lb/>
               fortfarande levande vittnesbörd om, när i dag den s.k. Ofvan- <lb/>
               dahls konditoribyggnad ensam reser sig över den övriga envå- <lb/>
               ningsmassan (bild 10).</p>
            <p><l rend="indent">Regeln om den konsekventa slutenheten mot stora kopparvä- </l>
               gen har dock sitt undantag. Två dörrar vetter häråt: dels en köks- <lb/>
               dörr och dels en sidoordnad dörr i ett av logementen. Den senare <lb/>
               är sannolikt en entré till läkarmottagningen, som ju bör ha haft <lb/>
               ett centralt läge och varit bekvämt åtkomlig från alla håll.</p>
            <p><l rend="indent">Inne på brunnsgården har vi traktörns kök och bostad (nr 16). </l>
               Maten bars över till matsalen vid vägen. Det är ytterligare en tra- <lb/>
               dition som brunnen än i dag, helt unikt bevarar, när fyllda eller <lb/>
               tomma matkorgar varje dag bärs över brunnsgården mellan kök <lb/>
               och matsalar.</p>
            <p><l rend="indent">Privatbostäderna innehåller i allmänhet två rum, ett mindre </l>
               och ett större. Av skorstensplaceringarna att döma har de haft en <lb/>
               eldstad mitt i tvärväggen. Köken ligger strax intill som små ku- <lb/>
               ber. Endast en person har i det centrala brunnsområdet uppfört <lb/>
               en regelrätt anläggning med ståndsmässig huvudbyggnad och flyg- <lb/>
               lar. Det är akademiräntmästaren <rs type="person">Herman Wallrave</rs> vars bostad <lb/>
               (nuvarande Mathiesen) liknar en förkrympt herrgård med köks- <lb/>
               och betjäntflyglar. Stora huset har förstuga och stor sal rakt fram <lb/>
               och åt sidorna vardera två gavelkamrar. Anläggningen sidoordnar <lb/>
               sig brunnsgården.</p>
            <p><l rend="indent">Längre österut, på höjdryggen, och helt lösgjort från brunnens </l>
               centrum ligger Assessor <rs type="person">Adlerbaums</rs> hus (inte Adlerheim, en fel- <lb/>
               läsning av samtliga brunnens skildrare med tradition ända från</p>
            <p rend="left">18</p>
         </div>
         
         
         <pb n="19"/>
         <div type="page">
            <p><rs type="person">A A:son Hülphers</rs> brunnsbeskrivning 1769). Ännu längre bort <lb/>
               ligger torpet Broarne och <rs type="person">presidenten Fahlströms</rs> anläggningar.</p><lb/>
            <p>Vilka av dessa byggnader består än i dag? Av husen längs ga- <lb/>
               tan, brunnshus, kyrka, o.s.v. finns ingenting kvar. Däremot torde <lb/>
               traktörns byggnad som en del av nuvarande köket, samt natur- <lb/>
               ligtvis Wallraves, Broarne och Fahlströms byggnader represente- <lb/>
               ra den äldsta brunnen än i dag. De är emellertid genom århund- <lb/>
               raden av reparationer och ombyggnader fattiga på spår från den <lb/>
               första tiden.</p>
            <p><l rend="indent">En inbördes datering av byggnaderna är omöjlig att göra. En- </l><lb/>
               dast vissa riktlinjer kan skönjas. <rs type="person">Skragge</rs> skriver från vinterkvar- <lb/>
               teret i <rs type="place">Rauritz</rs> i <rs type="place">Tyskland</rs> 1704 att han i <rs type="place">Sätra</rs> "giordt där stora <lb/>
               bekostningar med byggiande av kyrckia, hospital, logementer<lb/>
               m.m."<note n="10">10</note>)</p>
            <p><l rend="indent"><rs type="person">Elfwing</rs>, nästföljande brunnsintendent, anses ha byggt en kyrka </l><lb/>
               och ett fattighus. Vem som egentligen uppfört kyrkan må vara <lb/>
               osagt, en klocka finns dock med årtalet 1710. Det är inte osanno- <lb/>
               likt att <rs type="person">Skragges</rs> insatser var av ytterst provisoriskt slag och <lb/>
               krävde rätt snar förnyelse. Uppgiften om ett fattighus kan möj- <lb/>
               ligen kopplas samman med upplysningen av <rs type="person">Jacob Wolkers</rs>, en av <lb/>
               de privata bobyggarna. I en inlaga till Svea hovrätt 1719 skriver <lb/>
               han att "som jag och, så med <rs type="place">Medewij</rs> som <rs type="place">Kijla</rs> af egen bekost- <lb/>
               nad Hospitaler upbyggia låtit". Hospitalet är på kartan en bygg- <lb/>
               nad om två rum, en manlig och en kvinnlig avdelning. Mängden <lb/>
               bäddar, eller snarare antalet sängplatser, är tyvärr okänd. Bygg- <lb/>
               naden tycks ha saknat uppvärmningsmöjligheter.</p>
            <p><l rend="indent">Syneprotokollet antyder att vissa av byggnaderna är gamla. </l><lb/>
               Det gäller brunnsgårdens hörnbyggnad i sydöst samt ett par kök. <lb/>
               Om brunnshuset heter det att det är utfört av "gambla bräder och <lb/>
               mist förfallit". Kyrkan och fattigstugan är däremot i gott skick <lb/>
               och byggda av tillskjutna medel.</p>
            <p> <emph rend="italic">Andra brunnar, en jämförelse</emph></p><lb/>
            <p>Det kan vara av intresse att ett ögonblick dröja vid eventuella <lb/>
               förebilder bland de brunnsmiljöer, som samtiden erbjöd. Det är <lb/>
               framför allt <rs type="person">Skragges</rs> egna resor under 1680-talet och i synnerhet <lb/>
               hans medverkan i <rs type="place">Medevi</rs> på 1690-talet, som lockar till jämfö- <lb/>
               relser. Från och med 1693 är han i <rs type="place">Medevi</rs> och troligen fram till <lb/>
               1701, undantaget några säsonger för resor till <rs type="place">Norrland</rs> och <rs type="place">Ryss- <lb/>
               land.</rs> Är 1701 kan han knappast vara i <rs type="place">Medevi</rs> med hela sitt</p>
            <p rend="right">
               19
            </p> 
            </div>
         
         
      </body>
  </text>
</TEI>
