<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>ATT ANLÄGGA EN SURBRUNN En studie kring Sätra brunns första utbyggnad</title>
            <author>Ove Hidemark</author>
            <principal>Martina Jansson och Elina Isebring</principal>
            
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Examination för kursen Digitising Cultural Heritage Material 32LDK1 vid Högskolan i Borås <date>vårterminen 2022</date></p>
          
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
            
               <monogr>
                  <title>ATT ANLÄGGA EN SURBRUNN En studie kring Sätra brunns första utbyggnad</title>
                  <imprint>
                     <publisher>Västmanlands Fornminnesförening</publisher>
                     <pubPlace>Västerås</pubPlace>
                     <biblScope unit="page" n="37">37 pages</biblScope>
                     <distributor>VLT-press</distributor>
                  </imprint>
               </monogr>
               <relatedItem><bibl>Källan som den här elektroniska publiceringen baseras på är ett särtryck
               ur Västmanlands Fornminnesförenings Årsskrift 1972</bibl></relatedItem>
               
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
 
   
   <text>
      <body>
         <pb n="3"/>
         <div type="page">
            <p rend="center">       
               <title>
                  <emph rend="italic">
                     Att anlägga en surbrunn <lb/> 
                     En studie kring Sätra brunns första utbyggnad <lb/>
                  </emph>
               </title>
               
               Av <name>OVE HIDEMARK</name> 
            </p>
            <p>
               <emph rend="italic">Källorna och landskapet</emph>
            </p> 
            
            <p>
               Den mycket gamla landsvägen mellan <rs type="place">Västerås</rs> och <rs type="place">Dalarna</rs> ut- <lb/>
               nyttjade på medeltida vis åssträckningarna i landskapet. I ter- <lb/>
               rängavsnittet mellan <rs type="place">Badelundaåsens</rs> nordspets och sydspetsen av <lb/>
               <rs type="place">Långhedens</rs> åssträckning när <rs type="place">Svartåns</rs> vattenområde västerifrån <lb/>
               in och skapar ett sankt och flackt landskap. Vägens framkomlig- <lb/>
               het försvårades i forna tider av den dåliga markbeskaffenheten <lb/>
               och gällde i just denna passage för att vara mycket riskabel. De <lb/>
               med järn och koppar tungt lastade fororna grävde lätt ned sig i<lb/> 
               risbäddarna och kavelbroarnas gungflyn
            </p> 
            
            <p>
               <l rend="indent">När den gamla landsvägen — kopparvägen — lämnade den </l> <lb/>
               sista udden av <rs type="place">Badelundaåsen</rs> tvingades den att intill torpet. Bro- <lb/>
               arne söka sig över den nordligaste delen av <rs type="place">Solingemyren</rs> innan <lb/>
               den på nytt kunde nå fast mark strax innan <rs type="place">Sätra by</rs>. Det är i <lb/>
               detta vattensjuka landskapsavsnitt som <rs type="person">Samuel Skragge</rs> 1700 <lb/>
               upptäckte de hälsobringande källor, som skulle bli upphovet till <lb/> 
               <rs type="place">Sätra brunn</rs>. Samtliga källsprång, fem till antalet, rann upp ome- <lb/>
               delbart intill landsvägen på dess södra sida (bild 1).
            </p>
            
            <p>
               <quote>
                  <l rend="indent">"Thesse alle brunnar eller källor äro belägne straxt wid stora</l> <lb/>
                  landsvägen, som löper ifrån <rs type="place">Wästerås</rs> til <rs type="place">Fahlun</rs>, 3 mijhl ohnge- <lb/>
                  fär ifrån <rs type="place">Wästerås</rs> och 1 och en fierdedehls mijhl från <rs type="place">Sahlber- <lb/>
                  get</rs>, från hwilka städer man dageligen och stundeligen kan hafwa <lb/>
                  tilförsel på allehanda nödvändigheter, särdeles ifrån then förra, <lb/>
                  til hwilken man kan få 10 bud om dagen, om man will, med fohr- <lb/>
                  bönder, som ther dag och natt förbijfahra med koppar, järn, spar- <lb/>
                  mål och andra persedlar, som gå upp och ifrån <rs type="place">Fahlun</rs> och <rs type="place">Bergs- <lb/>
                  lagen</rs> . . . Ofwan för källorna på then sijdan som wetter moot <lb/>
                  <rs type="place">Sahlberget</rs>, äro många höga berg och bergskullar, som hela långa <lb/>
                  stycket bortåth alt högre och högre stijga, nedan för them liggia <lb/>
                  åthskilliga lustiga och angenähma ängiar, och kring om the sam- <lb/>
                  ma så wäl som på alla sijdor om brunnarna finnas innom några
               </quote>
            </p>
            <p rend="right">
               3
            </p> 
         </div>
         
         <pb n="4"/>
         <div type="page">            
            
            <figure>
               <graphic url= "C:/Users/elina/OneDrive/Dokument/GitHub/Surbrunn/collection/img/bilder/4_bild.jpg"/>
            </figure> 
          
          
            <p rend="center"> <emph rend="italic">   Bild I. Rekonstruktion av terrängen i <rs type="place">Sätra</rs> före brunnens uppbyggnad. Lands- <lb/>
               vägen — omgiven av gärdesgårdar och avbruten av grindar — löper rakt <lb/>
               igenom terrängavsnittet. På dess norra sida ligger torpet Broarne och på dess 
               södra sida de observerade källsprången och den nordligaste utlöparen av <rs type="place">So- <lb/>
                  lingemyren</rs>. Rekonstruktionen utgår från ett flertal kartor från sent I600-tal.</emph>
            </p>
            
            <p> <quote>musqueteskått åthskilliga byar och wälbygde gårdar, uthi hwilka <lb/>
               brunnsgästerna kunna inrymmas, til thes man med tiden får byg- <lb/>
               gia och laga andra begemligheter för them ..."<note n="1">1</note>)</quote>
            </p>
            
            <p>
               <l rend="indent">Beskrivningen är <rs type="person">Skragges</rs> egen och skildrar situationen kring</l> <lb/>
               källorna då brunnsrörelsen startar.
            </p>
            
            <p>
               <l rend="indent">Vad upptäckten i själva verket gäller är naturligtvis vattnets</l> <lb/>
               kvalitet ur medicinsk synpunkt, inte förekomsten av källsprången <lb/>
               som sådana. Dessa, i varje fall några av dem, har bevisligen varit <lb/>
               kända långt före <rs type="person">Skragges</rs> ankomst. Den direkta anledningen till <lb/>
               Skragges analysprov är ryktet om källornas hjälpande kraft på <lb/>
               lagmannen i <rs type="place">Norrbo härad</rs>, <rs type="person">Per Gyllenhöök</rs>, vars sjuka arm an- <lb/>
               sågs botad efter behandlingen. Provinsialläkaren <rs type="person">Samuel Skragge</rs>, <lb/>
               hängiven hydroterapien och erfaren brunnsläkare, beger sig vid <lb/>
               första tillfälle dit och låter inte möjligheten att etablera en sur- <lb/>
               brunn gå sig ur händerna. Det var allmogen som rekommende- <lb/>
               rade lagman <rs type="person">Gyllenhöök</rs> att söka sig till källan. Sannolikt var <lb/>
               källan utnyttjad sedan urminnes tider.
            </p>
            
            <p>
               <l rend="indent">Som provinsialläkare i <rs type="place">Västmanland</rs> sedan 1685 borde <rs type="person">Skragge</rs> </l> <lb/>
               rimligen ha observerat källorna vid sina många resor i länet. De- <lb/>
               ras tydlighet och styrka är påfallande. <rs type="person">Skragge</rs> skriver själv om <lb/>
               dem: <quote>"The äro på thet ena stället som ligger på Sätrans bys ägor <lb/>
                  til antalet tree stycken springande ongefähr 3 qwarter ifrån hwar <lb/>
                  andra, af hwilka then ena som närmast upp til landswägen uth- <lb/>
                  flyter synes til smaken wara starkast hafwandes i sig ock så fast <lb/>
                  flera ådrar än the andra them man til 10 a 12 kan räkna som med</quote>
            </p>
            <p rend="left">
               4
            </p> 
         </div>
         
         <pb n="5"/>
         <div type="page">
            
            <figure>
               <graphic url= "C:/Users/elina/OneDrive/Dokument/GitHub/Surbrunn/collection/img/bilder/5_Bild.jpg"/>
            </figure>
            
            <p rend="center">
               <emph rend="italic">Bild 2. Detalj ur kartkoncept från 1663 (Lantmäterikontoret i  <rs type="place">Västerås</rs>). Lant-<lb/>
                  mäteriförrättningen avser en bestämning av Bennerstigens ägogränser, men vi-<lb/>
                  sar även den s.k. Märphons kiälla intill landsvägen. </emph> </p>
            
            <p> ett lustigt spelande sanden immerfort ifrån grunden upkasta li- <lb/>
               ka som en starkt kokande gryta sina bublor uphäfwer. Then and- <lb/>
               ra på högra sidan norr om then upwällande synes wara något swa- <lb/>
               gare och then tredie söder om then andra belägen tyckes wara <lb/>
               något grofware och icke så lefwande och subtil som the 2 förra. <lb/>
               Och som hon föhrer mehr ochra och schlich än the andra så kan <lb/>
               hon til badande bäst brukas."<note n="2">2</note>)</p>
            
            <p>
               <l rend="indent">Dessa kommentarer är dock inte den enda dokumentation som </l><lb/>
               tidigt kommit källorna till del. Ett äldre kartmaterial från 1600- <lb/>
               talets senare hälft, hittills obeaktat, ger tydliga anvisningar inte <lb/> 
               bara om källornas läge utan också om dess benämning. Äldst är <lb/>
               ett koncept till en karta från 1663 (bild 2). Konceptet hänför sig <lb/>
               till inmätningar av Bennerstigens ägor och visar endast källans <lb/>
               läge som en märkvärdighet utanför arbetets omfattning. Om upp- <lb/>
               lysningen vidarebefordrats till någon slutgiltig karta är obekant. <lb/>
               Källans namn är här "Märphons kiälla", ett namn av oklar inne- <lb/>
               börd och med en stavning, som antyder en något vilsen latinise- <lb/>
               ring. Kanske är det en anmärkning av en lantmätare som försökt <lb/>
               översätta källa, kanske en sista kontakt med en benämning av en <lb/>
               medeltida källa, en kyrklig annektion av en hednisk källkult och <lb/>
               namngiven — en ren gissning — efter <rs type="name">jungfru Maria</rs>.
            </p>
            <p rend="right">5</p>  
         </div>
         
         <pb n="6"/>
         <div type="page"> 
            
            <p><l rend="indent"> Nästa dokument är en odaterad karta där källans läge och </l> <lb/>
               kopparvägens sträckning är tydligt redovisade. Här är källan<lb/> 
               namngiven "Märefors kiällan", klar svenska i sin helhet och fort-<lb/>  
               farande med stavelsen "mär". Teoretiskt sett kan motsatsen ha <lb/>
               inträffat, att en lantmätare läst phons som fors och praktiskt <lb/>
               försvenskat namnet. Kartan är klart yngre än den föregående.<lb/> </p>
            
            <p><l rend="indent">En karta från 1699, året för <rs type="person">Per Gyllenhööks</rs> lyckosamma be- </l> <lb/>
               sök, visar terrängavsnittet med torpen Broarne och Fängsbacken <lb/>
               namngivna, men saknar källmarkering.</p>
            
            <p> <l rend="indent">Några av kartorna visar belägenheten av kopparvägen tydligt. </l><lb/>
               Ängar och myrmarker ansluter på båda sidor. <rs type="place">Sätra by</rs>, några <lb/>
               hundra meter västerut längs vägen, markeras med sedvanliga hus-<lb/> 
               symboler.</p>
            
            <p><l rend="indent">Hur namnet än tolkas, kvarstår bevisen för en klar tradition</l> <lb/>
               av källan som känd och namngiven. <rs type="person">Skragge</rs> uppfattade aldrig <lb/>
               egennamnet, annars kände vi kanske i <rs type="place">Sverige</rs> bättre <rs type="place">Märfors</rs> <lb/>
               hälsobrunn än <rs type="place">Sätra</rs>.</p>
            
            <p> <l rend="indent"><rs type="name">Skragges</rs> fyndighet, men också respekt för den kristna tradi-</l> <lb/>
               tionen, återförde källans namn till kristen symbolik: "man har <lb/> 
               funnit skiäligt at efter som the igenom ett litet begrep äro 3 til <lb/>
               antalet kalla them HELGA TREFALDIGHETS KÄLLOR af <lb/>
               hwilkens nåd och wälsignelse the ock hafwa sin kraft och <lb/>
               werkan".<note n="41">3</note>)</p>
            
            <p><l rend="indent">Namngivandet av själva källorna var raskt undanstökat. Mär-</l> <lb/>
               phons källa tillmättes nu oegentligt förmågan att äga trefaldig- <lb/>
               hetsnattens kraft. Den rinner klart mot söder och ej mot norr som <lb/> 
               sådana källor bör. Övriga källor benämndes Segerkällan efter det <lb/>
               nyss vunna slaget vid <rs type="place">Narva</rs>, och Brudkällan efter det närbelägna <lb/>
               Brudberget, ett namn som dock inte förekommer på någon tidig <lb/>
               karta. Däremot kom själva brunnens namn att skapa vilsenhet <lb/>
               Långt in på 1700-talet. I <rs type="person">Skragges</rs> skrifter kan den någon gång <lb/>
               benämnas <rs type="place">Sätra</rs> hälsobrunn men vanligare är <rs type="place">Kijhla</rs> brunn, med <lb/>
               sockennamnet <rs type="place">Kila</rs> som utgångspunkt, ibland ersatt med <rs type="place">Fläckebo</rs> <lb/>
               brunn efter grannsocknens namn. Brunnen karaktäriserades i bör- <lb/>
               jan som förlagd på gränsen mellan <rs type="place">Kila</rs> och <rs type="place">Fläckebo</rs> socknar. <lb/>
               Det är först inemot århundradets mitt som namnet stabiliseras till <lb/>
               Sätra Brunn.</p>
            
            <p><l rend="indent"> Hur växte bebyggelsen fram kring den plats som källorna be-</l> <lb/> 
               stämde? Även här finns vissa dokument och spridda uppgifter <lb/>
               som tillsammans ger klarhet. Innan vi närmar oss dessa kan emel-</p>
            <p rend="left">
               6
            </p>
         </div>
         
         <pb n="7"/>
         <div type="page">
            <p>lertid en kort bakgrund av grundaren och patronus fundi, med. <lb/>
               dr., provincialläkaren, brunnsintendenten, apotekaren och livme-<lb/> 
               dicus <rs type="person">Samuel Skragge</rs> vara på sin plats. </p>
            
            <p><emph rend="italic">Grundaren</emph></p>
            
            <p> <l rend="indent">Vid starten år 1700 av Sätra brunn är <rs type="person">Skragge</rs> en erfaren </l> <lb/>
               "wattuprofware" sedan 16 år. Hans nära vän <rs type="person">Urban Hjärne</rs> gav <lb/>
               honom tidigt på 1680-talet intresset för vattnet som botande och<lb/> 
               förebyggande behandlingsmedel. Det var helt i den anda som <lb/>
               samtiden omfattade och som utgick från tron på de fyra tempera- <lb/>
               menten: jord, luft, eld och vatten. Med <rs type="person">Hjärnes</rs> "Then lilla wat-<lb/> 
               tuprofwarn" av år 1683 på fickan utvecklas intresset till en ren<lb/> 
               passion. Knappast någon resa gjordes utan att källsprång analy- <lb/>
               serades. Det var kanske inte enbart medlidande med en krasslig <lb/>
               mänsklighet, som styrde hans ambitioner — en känsla för lönsam <lb/>
               företagsamhet syns honom inte alldeles främmande.</p>
            
            <p><l rend="indent">Hans studieresor 1684 går till <rs type="place">Holland</rs> och <rs type="place">England</rs> där han </l><lb/>
               enligt egen utsago "med flijt bewistade och besökte alle der be-<lb/> 
               kante suurbrunnar". Hemkommen utnämns han till provinciallä- <lb/>
               kare i <rs type="place">Västmanland</rs>, startar apoteksrörelse i <rs type="place">Nyköping</rs> samt upp- <lb/>
               täcker <rs type="place">Wiksbergs</rs> hälsobrunn helt nära <rs type="place">Södertälje</rs>. Den senare <lb/>
               slog inte särskilt väl ut. Från och med 1693 förestår han i stället<lb/> 
               sommartid kurerna vid <rs type="place">Medevi</rs>, samma år som <rs type="place">Medevi</rs> får en av <lb/>
               Kungl. Majt. fastställd byggnadsplan. Det finns anledning att <lb/>
               fästa uppmärksamheten vid detta då sedermera utbyggnaden av <lb/>
               <rs type="place">Sätra</rs> år 1700 tar sin början. Han får fyra år på sig att skapa <lb/>
               Sätra hälsobrunn, sitt livs ögonsten, innan han kallas att som <lb/>
               livmedicus följa <rs type="person">Karl XII</rs> i det ryska fälttåget. Här lever han, <lb/>
               ömsom i kungens närhet, ömsom i malströmmen efter krigskata- <lb/>
               stroferna till dess hans okuvliga passion för att upptäcka och <lb/>
               nyttiggöra brunnar finner ny näring i utkanten av <rs type="place">Lüneburg</rs>. <lb/>
               Här lyckas han under de sista åren av sitt liv — han dog 1718 — <lb/>
               skapa en brunnsverksamhet, som består ännu i dag.</p>
            
            <p><l rend="indent">Hans lycka är uppenbar när Sätravattnet vid analys visar bäs- </l> <lb/>
               ta tänkbara värden. År 1701 undersöker även <rs type="person">Hjärne</rs> vattnet och <lb/>
               finner att <quote>"desse vatten de Medewijske lijtet lära eftergifwa . . .<lb/>
               I baad hoppas jag at de mycket större Curer lära giöra än Mede- <lb/>
               wij . . ."</quote>.<note n="4">4</note>) <rs type="person">Skragge</rs> förväntar sig följaktligen en stor framtid för<lb/> 
               brunnen och köper omedelbart in marken i det närmaste terräng- <lb/>
               avsnittet i avsikt att snabbt uppföra de nödvändigaste byggna-</p>
            
            <p rend="right">7</p>
         </div>
         
         <pb n="8"/>
         <div type="page">
            
            <p>derna. Lika viktigt, som dessa medicinskt väl tillrättalagda förut- <lb/>
               sättningar, är propagandan utåt för att locka gäster och besökare.  <lb/>
               Två skrifter ser trycket 1701 och 1703, och innehåller ett stort <lb/>
               antal beskrivningar över exempellöst lyckade kurer. I den senare <lb/>
               av skrifterna förekommer även upplysningen att <rs type="person">Skragge</rs> <quote>"har til <lb/>
                  then ändan intil källorna låtet byggia så varme huus och loge- <lb/>
                  menter at han der uti moot kiöldens fara och intrång skal kunna <lb/>
                  wara aldeles beskyddad och skadelös"</quote>.<note n="5">5</note>) Husens goda värme pri- <lb/>
               sas för att kunna hävda att brunnskuren även borde bedrivas <lb/>
               vintertid, en, såvitt det är bekant, unik tanke inom dåtidens be- <lb/>
               handlingskonst. Upplysningen är den första konkreta kommen- <lb/>
               taren rörande brunnens uppbyggnad. Första brunnsterminen var <lb/>
               1701. Husen bör således ha byggts 1702.</p>
            
            <p><l rend="indent">Detta var de första åtgärderna för att i det vattensjuka land- </l><lb/>
               skapet skapa en surbrunn med de bästa förutsättningar och en stor <lb/>
               förväntan på en givmild framtid.</p>
            
            <p><emph rend="italics">Förebilder</emph></p>
            <p><l rend="indent">Hur såg en gängse surbrunn ut vid den tiden, vad krävdes av </l><lb/>
               bekvämlighet och social eller materiell försörjning? Med andra <lb/>
               ord: vilka förebilder stod <rs type="person">Skragge</rs> närmast? En högst normal sur- <lb/>
               brunns struktur och beståndsdelar kan beskrivas enligt följande.</p>
            
            <p><l rend="indent">Källan är helt naturligt utgångspunkten för planläggningen,</l><lb/> 
               ett centrum för vattnets tillbedjan och nyttjande. Den kringgär- <lb/>
               das av en skyddsvall eller isättning av bräder till skydd för in- <lb/>
               fallande jord. Dessutom bör vattnet skyddas från solen för att <lb/>
               inte fördunsta samt skyddas mot regn för att inte utspädas och <lb/>
               således i båda fallen förlora i styrka och läkekraft. Ett brunns- <lb/>
               hus med tak och väggar som ger regnskydd och samtidigt en kylig <lb/>
               halvdager reses runt källan. I tidigare anläggningar utgöres <lb/>
               brunnshuset oftast av en rund eller mångkantig, tempelliknande <lb/>
               paviljong med tornlikt tak. Jämförelser i utlandet är 1600-talets <lb/>
               <rs type="place">Bath</rs> eller <rs type="place">Bad Pyrmont</rs> (bild 3), här i <rs type="place">Sverige</rs> S:t Ragnhild i <lb/>
               <rs type="place">Söderköping</rs>, enligt Suecia antiqua, eller det första brunnshuset i  <lb/>
               <rs type="place">Medevi</rs>.</p>
            
            <p><l rend="indent">I anslutning till brunnshuset arrangeras en promenad, antingen </l><lb/>
               i det fria under svalkande trädkronor eller i öppna halvskuggiga <lb/>
               loggior eller pelarhallar. Vattnets medicinska verkan på kroppen <lb/>
               ansågs stegrad genom en lagom, inte alltför häftig, kroppsrörelse <lb/>
               gärna i form av ett stilla flanerande längs gångar, som helt natur-</p>
            
            <p rend="left">8</p>
         </div>
         
         <pb n="9"/>
         <div type="page">
            <figure>
               <graphic url= "C:/Users/elina/OneDrive/Dokument/GitHub/Surbrunn/collection/img/bilder/9_Bild.jpg"/>
            </figure>
            
            <p rend="center"><emph rend="italics">
               Bild 3, Detalj ur en teckning som beskriver <rs type="place">Bad Pyrmont</rs> år 1698. O betecknar <lb/>
               brunnshuset och N promenadgången, H och M öppna bassänger. Intill prome- <lb/>
               nadvägen, vid I ligger 20 st hemlighus. K och Q betecknar marknadsstånd och <lb/>
               vid R utskänktes vin. S avser landsvägen från staden <rs type="place">Lüde</rs> till byn <rs type="place">Lissdorff</rs>.<lb/> 
               Den senare betetecknad med V och T. I förgrunden ett schäferi och ett vatten-<lb/>
               drag. <rs type="place">Bad Pyrmont</rs> var en av de mest berömda hälsobrunnarna i 1600-talets<lb/>
               <rs type="place">Europa</rs>. Dess yttre omfattning och gestaltning tedde sig trots allt rätt blyg-<lb/>
               sam och visar här en miljö som i storlek och konstruktion står våra svenska<lb/>
               motsvarigheter, mycket nära.</emph></p>
            
            <p>ligt kantades av små hemlighus. Dygnskonsumtionen av vatten <lb/>
               var enorm.</p>
            <p> <l rend="indent">Härnäst kommer en rad institutioner nödvändiga för gästernas </l><lb/>
               välfärd och trivsel: apotek, matsalar, bostäder, kyrka, fängelse, <lb/>
               stallar och vagnslider och även salutorg, det sistnämnda för för- <lb/>
               säljning av traktens småhantverk, matvaror, törstskapande små <lb/>
               skarpa kakor m.m. Till en brunn hörde också ett fattighus eller <lb/>
               hospital för de obemedlade, oftast planmässigt placerat åt sidan <lb/>
               utanför den centrala och karaktäristiska bebyggelsen. Den sociala <lb/>
               fördelningen undgick självklart inte en surbrunn med dess ekono- <lb/>
               miskt givna ambitioner på ståndsmässighet. Den snarare accentue- <lb/>
               rades genom den blygsamma storleken på brunnsmiljön.</p>
            
            
            <p rend="right">9</p>
         </div>


         <pb n="10"/>
         <div type="page">
            
            <p><l rend="indent">De välsituerade hyrde in sig i de bostadsrum brunnen erbjöd.</l><lb/>
               Allmogen utnyttjade kringliggande gårdar eller sov i det fria. <lb/>
               Hjonen hamnade på hospitalet om brunnens fattigkassa kunde <lb/>
               erbjuda logi. Samtliga utnyttjade dock brunnshuset, men inte sam- <lb/>
               tidigt. Ju senare på dagen desto finare folk, säger ett gammalt <lb/>
               ordstäv som hämtat sin erfarenhet från brunnslivet. De fattigaste, <lb/>
               "uslingarna", fick nyttja vattnet klockan 4 på morgonen, allmogen <lb/>
               klockan 5 och fint folk klockan 6, rätt tidigt även för de senare <lb/>
               ty vattnets kraft ansågs gradvis minska under den varma dagen.</p>
            
            <p><l rend="indent">En surbrunns uthyrningsmöjligheter måste ju alltid vara be- </l><lb/>
               gränsade, dessutom troligen inte alltid heller så bekväma. Därför <lb/>
               lockades också många att efter några lyckade brunnssäsonger <lb/>
               uppföra egna bostäder i anslutning till de nämnda institutionerna. <lb/>
               Brunnsmiljön växte och nådde snart ett mindre samhälles ka- <lb/>
               raktär.</p>
            
            <p><emph rend="italics"> Den första planen </emph> </p>
            
            <p><l rend="indent">Genom framför allt två dokument är det möjligt att få en upp-</l> <lb/>
               fattning om <rs type="place">Sätra</rs> hälsobrunns första utbyggnadsperiod: ett sy- <lb/>
               neinstrument från år 1716 <note n="6">6</note>) samt en karta över <rs type="place">Kijla</rs> Brunn från <lb/>
               århundradets första årtionden.7)</p>
            
            <p><l rend="indent"> Kartan är odaterad och visar brunnen i en roande, lätt naiv</l> <lb/>
               ritteknik (bild 4). Det naiva draget till trots visar sig kartan, vid<lb/> 
               jämförelse med en modern grundkarta, ge en fullständig överens- <lb/>
               stämmelse ifråga om topografi, byggnadernas läge och inbördes <lb/>
               måttförhållanden. Kartan kan med andra ord utgöra grunden för <lb/>
               en rekonstruktion.</p>
            
            <p><l rend="indent">Beträffande kartans ålder finns vissa nycklar. Privatpersoner</l> <lb/>
               med egna anläggningar nämns vid namn. Kammarrådet, högväl- <lb/>
               borne baronen <rs type="person">Johan Casimir Fleming</rs> omnämns som parkens <lb/>
               och alléernas tillskyndare och därtill som salig. Enligt uppgift dog<lb/> 
               han 1714. Bergsrådet <rs type="person">Lübecker</rs> tituleras F.D. och avlider som <lb/>
               bergsråd 1714. Den vid detta år till ombudsråd nyutnämnde Fahl- <lb/>
               ström tituleras president, en befattning i det Wismarska tribuna- <lb/>
               let som han får först 1721, samma år som han avlider. Hans från- <lb/>
               fälle är inte kartförfattaren bekant, varför en rimlig date- <lb/>
               ring av kartan således torde vara 1721. Övriga som levande om- <lb/>
               nämnda personer har dödsår efter 1721.</p>
            <p><l rend="indent"> Kartan är innehållsrikare än syneinstrumentet, vilket är natur- </l><lb/>
               ligt då synen endast upptar <rs type="person">Samuel Skragges</rs> egendom, i anslut-</p>
            
            <p rend="left">10</p>
         </div>

         <pb n="18"/>
         <div type="page">
            
            <p>tarer om antal rum, fönster och takmaterial. Vissa byggnader har <lb/>
               utsatta mått, vilket underlättar en rekonstruktion. Frånsett att <lb/>
               synen redovisar ett större antal rum för vissa byggnader än kartan <lb/>
               är överensstämmelsen mycket god. Sannolikt har under de år som <lb/>
               skiljer dokumenten åt en del lättare väggar eller avbalkningar <lb/>
               slagits ut. Logementsbyggnaderna har troligen haft en planlösning <lb/>
               med entré från gårdssidan till en korridor med symmetriskt ord- <lb/>
               nat två kamrar på var sida. Endast ena korridorväggen är upp- <lb/>
               förd av timmer. Några hus består av två rum ev. med förstuga. <lb/>
               Övriga inkvarteringshus har haft direkt entré utifrån till varje <lb/>
               rum.</p>
            <p><l rend="indent">Matsalsbyggnaden (nr 5 på bild 6) torde av måtten att döma </l>
               ha innehållit en tämligen stor sal, ca 8X8 m, och är som enda <lb/>
               byggnad uppförd i två våningar. Den traditionen bär brunnen <lb/>
               fortfarande levande vittnesbörd om, när i dag den s.k. Ofvan- <lb/>
               dahls konditoribyggnad ensam reser sig över den övriga envå- <lb/>
               ningsmassan (bild 10).</p>
            <p><l rend="indent">Regeln om den konsekventa slutenheten mot stora kopparvä- </l>
               gen har dock sitt undantag. Två dörrar vetter häråt: dels en köks- <lb/>
               dörr och dels en sidoordnad dörr i ett av logementen. Den senare <lb/>
               är sannolikt en entré till läkarmottagningen, som ju bör ha haft <lb/>
               ett centralt läge och varit bekvämt åtkomlig från alla håll.</p>
            <p><l rend="indent">Inne på brunnsgården har vi traktörns kök och bostad (nr 16). </l>
               Maten bars över till matsalen vid vägen. Det är ytterligare en tra- <lb/>
               dition som brunnen än i dag, helt unikt bevarar, när fyllda eller <lb/>
               tomma matkorgar varje dag bärs över brunnsgården mellan kök <lb/>
               och matsalar.</p>
            <p><l rend="indent">Privatbostäderna innehåller i allmänhet två rum, ett mindre </l>
               och ett större. Av skorstensplaceringarna att döma har de haft en <lb/>
               eldstad mitt i tvärväggen. Köken ligger strax intill som små ku- <lb/>
               ber. Endast en person har i det centrala brunnsområdet uppfört <lb/>
               en regelrätt anläggning med ståndsmässig huvudbyggnad och flyg- <lb/>
               lar. Det är akademiräntmästaren <rs type="person">Herman Wallrave</rs> vars bostad <lb/>
               (nuvarande Mathiesen) liknar en förkrympt herrgård med köks- <lb/>
               och betjäntflyglar. Stora huset har förstuga och stor sal rakt fram <lb/>
               och åt sidorna vardera två gavelkamrar. Anläggningen sidoordnar <lb/>
               sig brunnsgården.</p>
            <p><l rend="indent">Längre österut, på höjdryggen, och helt lösgjort från brunnens </l>
               centrum ligger Assessor <rs type="person">Adlerbaums</rs> hus (inte Adlerheim, en fel- <lb/>
               läsning av samtliga brunnens skildrare med tradition ända från</p>
            
            <p rend="left">18</p>
         </div>
         
         
         <pb n="19"/>
         <div type="page">
            <p><rs type="person">A A:son Hülphers</rs> brunnsbeskrivning 1769). Ännu längre bort <lb/>
               ligger torpet Broarne och <rs type="person">presidenten Fahlströms</rs> anläggningar.</p><lb/>
            <p>Vilka av dessa byggnader består än i dag? Av husen längs ga- <lb/>
               tan, brunnshus, kyrka, o.s.v. finns ingenting kvar. Däremot torde <lb/>
               traktörns byggnad som en del av nuvarande köket, samt natur- <lb/>
               ligtvis Wallraves, Broarne och Fahlströms byggnader represente- <lb/>
               ra den äldsta brunnen än i dag. De är emellertid genom århund- <lb/>
               raden av reparationer och ombyggnader fattiga på spår från den <lb/>
               första tiden.</p>
            <p><l rend="indent">En inbördes datering av byggnaderna är omöjlig att göra. En- </l><lb/>
               dast vissa riktlinjer kan skönjas. <rs type="person">Skragge</rs> skriver från vinterkvar- <lb/>
               teret i <rs type="place">Rauritz</rs> i <rs type="place">Tyskland</rs> 1704 att han i <rs type="place">Sätra</rs> "giordt där stora <lb/>
               bekostningar med byggiande av kyrckia, hospital, logementer<lb/>
               m.m."<note n="10">10</note>)</p>
            <p><l rend="indent"><rs type="person">Elfwing</rs>, nästföljande brunnsintendent, anses ha byggt en kyrka </l><lb/>
               och ett fattighus. Vem som egentligen uppfört kyrkan må vara <lb/>
               osagt, en klocka finns dock med årtalet 1710. Det är inte osanno- <lb/>
               likt att <rs type="person">Skragges</rs> insatser var av ytterst provisoriskt slag och <lb/>
               krävde rätt snar förnyelse. Uppgiften om ett fattighus kan möj- <lb/>
               ligen kopplas samman med upplysningen av <rs type="person">Jacob Wolkers</rs>, en av <lb/>
               de privata bobyggarna. I en inlaga till Svea hovrätt 1719 skriver <lb/>
               han att "som jag och, så med <rs type="place">Medewij</rs> som <rs type="place">Kijla</rs> af egen bekost- <lb/>
               nad Hospitaler upbyggia låtit". Hospitalet är på kartan en bygg- <lb/>
               nad om två rum, en manlig och en kvinnlig avdelning. Mängden <lb/>
               bäddar, eller snarare antalet sängplatser, är tyvärr okänd. Bygg- <lb/>
               naden tycks ha saknat uppvärmningsmöjligheter.</p>
            <p><l rend="indent">Syneprotokollet antyder att vissa av byggnaderna är gamla. </l><lb/>
               Det gäller brunnsgårdens hörnbyggnad i sydöst samt ett par kök. <lb/>
               Om brunnshuset heter det att det är utfört av "gambla bräder och <lb/>
               mist förfallit". Kyrkan och fattigstugan är däremot i gott skick <lb/>
               och byggda av tillskjutna medel.</p>
            <p> <emph rend="italic">Andra brunnar, en jämförelse</emph></p><lb/>
            <p>Det kan vara av intresse att ett ögonblick dröja vid eventuella <lb/>
               förebilder bland de brunnsmiljöer, som samtiden erbjöd. Det är <lb/>
               framför allt <rs type="person">Skragges</rs> egna resor under 1680-talet och i synnerhet <lb/>
               hans medverkan i <rs type="place">Medevi</rs> på 1690-talet, som lockar till jämfö- <lb/>
               relser. Från och med 1693 är han i <rs type="place">Medevi</rs> och troligen fram till <lb/>
               1701, undantaget några säsonger för resor till <rs type="place">Norrland</rs> och <rs type="place">Ryss- <lb/>
               land.</rs> Är 1701 kan han knappast vara i <rs type="place">Medevi</rs> med hela sitt</p>
           
            <p rend="right">
               19
            </p> 
            </div>
         
         <pb n="20"/>
         <div type="page">
            <figure>
               <graphic url="/Users/martinajansson/Documents/GitHub/Surbrunn/collection/img/bilder/20_bild.jpg"/>
            </figure>
            <p rend="center"><emph rend="italics">Bild 8. <rs type="place">Medevi brunn</rs>. En renritning av en karta från 1707, Norr är nedåt på <lb/>
               bilden. (<rs type="place">Linköpings</rs> lantmäterikontor).</emph></p>
            <p>hjärta. Det är Sätras första brunnssäsong och ledarskapet måste <lb/>
               lejas ut till en kollega.
            </p>
            <p>      <l rend="indent">Uppgifterna om <rs type="place">Medevis</rs> tillstånd före den första kartan över</l> <lb/>
               brunnen 1707 är magra. Brunnsrörelsen startade redan 1678. Man  <lb/>
               vet att <rs type="place">Medevi</rs> fick en reglerad stadsplan 1693 och att ytterligare <lb/>
               hus uppfördes kring dessa år. 1 stort kan man påstå att brunnens    <lb/>         
               karaktärsdrag är definierade under de år <rs type="person">Skragge</rs> förestod kurer- <lb/>
            na där.<note n="41">41</note>)</p>
            
            <p><l rend="indent">Det karaktäristiska för <rs type="place">Medevi</rs> är den långa gatan och torget  </l> <lb/>     
               vid dess mitt. Till synes ser <rs type="place">Medevi</rs> helt annorlunda ut än <rs type="place">Sätra</rs>.       <lb/>      
               Allfarvägen tangerar anläggningen i dess västra kant och avskil-       <lb/>       
               jer hospitalet. Vinkelrätt mot vägen går brunnsgatan som leder         <lb/>      
               fram till det sidolagda torget. Brunnshuset och källan ligger av-       <lb/>    
               sides från gatumiljön, instängda norr om bebyggelsen i en park.</p>
            
            <p><l rend="indent">För att underlätta en jämförelse med <rs type="place">Sätra</rs> kan man vända den </l> <lb/>        
               tidigaste kartan av <rs type="place">Medevi</rs> från 1707 upp och ned (bild 8). Be-</p>
            
            <p rend="left">
               20
            </p> 
         
         </div>
         
         <pb n="21"/>
         <div type="page">
            <figure>
               <graphic url="/Users/martinajansson/Documents/GitHub/Surbrunn/collection/img/bilder/21_bild.jpg"/>
            </figure>
            <p rend="center"><emph rend="italics">Bild 9. Sätra brunn omkring 1720 enligt rekonstruktionen. Norr uppåt på bilden.</emph></p>
            
            <p><l rend="indent">byggelsen sluter sig mot yttervärlden. Den riktar sig med sina</l> <lb/>  
               entréer mot gatan och torget, avstänger brunnsområdet med gär- <lb/>  
               desgårdar mot omgivningens ängar och med staket och port mot <lb/>  
               farvägen. Torget är utbildat som centrum men ofullständigt kring- <lb/>  
               byggt. Endast vissa entréer med grindar mellan husen mynnar <lb/>  
               mot brunnsparken.</p>
            
            <p><l rend="indent">Likheterna med <rs type="place">Sätra</rs> är uppenbara (bild 9). För båda brunnar-</l> <lb/>  
               na gäller att i husraden mot parken förläggs brunnens institutio- <lb/>  
               ner: doktorsmottagning, apotek, kyrka, insprängda däremellan <lb/>  
               bostäder för brunnsgäster. Torget samlar entréerna till sig och i <lb/>  
               mittpunkten står en stolpe. Till brunnstorget och den inre miljön <lb/>  
               leder grindar och portar. Brunnsparken och de skuggande prome- <lb/>  
               naderna ligger utanför. Även hospitalet placeras avskilt.</p>
            
            <p><l rend="indent"><rs type="place">Medevi</rs> har en påtagligt fastare, mer stadslik plantanke än</l> <lb/>  
               <rs type="place">Sätra</rs>. Vissa uppgifter tyder dock på att den äldsta bebyggelsen <lb/>  
               i <rs type="place">Medevi</rs> legat mitt för torget och att gatans stadsmässiga karak- <lb/>  
               tär möjligen är en kompletterande utbyggnad under 1690-talet. <lb/>  
               Det är ju 1693 som stadsplanen fastställs och således behovet av <lb/>  
               en definition av utbyggnadsriktningarna blir nödvändig. Det pri- <lb/>  
               mära skulle således ha varit institutionsraden mot parken och <lb/>  
               torgplatsen innanför, snarlikt <rs type="place">Sätra</rs>. Man skulle här kunna tala <lb/>  
               om en prototyp för dessa brunnar, som utvecklats olika beroende <lb/>  
               på skillnader i de yttre förutsättningarna: allfarvägens läge och</p>
            
          
            <p rend="right">
               21
            </p> 
            </div>
         
         <pb n="22"/>
         <div type="page">
            <p>topografins möjligheter. Gatan inom brunnsområdet utvecklades <lb/> 
               rikare i <rs type="place">Medevi</rs> genom att den kunde skyddas från den allmänna <lb/> 
               trafiken på vägen. För <rs type="place">Sätras</rs> del gällde det att skydda brunns- <lb/> 
               gården från kopparvägens trafiktryck samtidigt som byggnads- <lb/> 
               ytan av topografiska skäl var mer begränsad. Torget — brunns- <lb/> 
               gården utvecklades på vägen—gatans bekostnad. Bland husens <lb/> 
               planlösningar känns karaktären av logementen i <rs type="place">Sätra</rs> igen från <lb/> 
               <rs type="place">Medevi</rs>. Däremot förekommer den för <rs type="place">Medevi</rs> typiska korridors- <lb/> 
               planen inte i <rs type="place">Sätra</rs>.</p>
            
            <p><l rend="indent">Vad <rs type="person">Skragge</rs> fått med sig från <rs type="place">Medevi</rs> är grundtanken i miljön,</l> <lb/> 
               inte stort mer. Likheterna får naturligtvis inte hårddras men kan <lb/> 
               heller inte avvisas.</p>
            
            <p><l rend="indent">Såvitt det är bekant har i <rs type="place">Sverige</rs> inte byggts några brunnsan-</l> <lb/> 
               läggningar med torget—gården som en sluten miljö skild från <lb/> 
               källan—brunnen mer än <rs type="place">Medevi</rs> och <rs type="place">Sätra</rs>. Var den har sitt <lb/> 
               egentliga ursprung är obekant. Här har möjligen <rs type="person">Urban Hjärne</rs> <lb/> 
               en roll som förmedlare av förebilder. Ett studium av de kända <lb/> 
               brunnarna på kontinenten borde vara av intresse. <rs type="person">Hjärnes</rs> själv- <lb/> 
               biografi räknar upp ett antal kontinentala brunnar som han be- <lb/> 
               sökt, men utan kommentarer om bebyggelsen. Det enda tillfälle, <lb/> 
               då hans miljöintryck kommer tydligare fram gäller ett besök 1670 <lb/> 
               i den franska staden <rs type="place">Richelieu</rs>, om vilken han förtjust skriver: <lb/> 
               "staden av lika bygde Hus af en fason, som är mycket wakert att <lb/> 
               bese". <rs type="place">Richelieus</rs> stadsplan med stängda torgbildningar och en <lb/> 
               central gatuaxel har också vissa likheter med <rs type="place">Medevi</rs> och har <lb/> 
               kanske influerat <rs type="person">Hjärne</rs>. Stadsplanetanken är dock föga originell <lb/> 
               i det samtida <rs type="place">Sverige</rs>, där renässansstadens ideal just då slår ige- <lb/> 
               nom. Samtidigt kan man referera till <rs type="person">Hjärnes</rs> egen beskrivning av <lb/> 
               en surbrunns behov i hans skrift från 1707 om hälsobrunnars <lb/> 
               brukande, där han egentligen kräver endast en samling skjul för <lb/> 
               de nödvändigaste behoven för att skydda brunnsgästerna från <lb/> 
               svårare umbäranden.<note n="12">12</note>) Något krav på miljön eller en fastare or- <lb/> 
               ganisation av byggnaderna förekommer inte. Frågan kunde dock <lb/> 
               vara värd en vidare utredning. </p>
            
            <p><emph rend="italics">Den fortsatta utvecklingen</emph></p>
            
            <p><l rend="indent">Som ovan beskrivits var <rs type="place">Sätra brunns</rs> tillstånd till vissa delar</l> <lb/> 
               redan 1720 präglat av slitage och skavanker. Under de följande <lb/> 
               årtiondena kom den ena byggnaden efter den andra att ersättas <lb/> 
               av nya. 1739 övertar provinsialläkaren i <rs type="place">Västmanland</rs> <rs type="person">Wallentin</rs> </p>
          
            <p rend="left">
               22
            </p> 
         </div>
         
         <pb n="23"/>
         <div type="page">
            <figure>
               <graphic url="/Users/martinajansson/Documents/GitHub/Surbrunn/collection/img/bilder/23_bild_1.jpg"/>
                  </figure>
            <p rend="center"><emph rend="italics">Bild 10. Brunnsgårdskvarteret sett från sydost. Foto från 1930-talet, Nordiska <lb/>
               Museet. Närmast "Landshövdingen" och längre bort längs landsvägen de östra <lb/>
               och västra landsvägsbyggnaderna. I fonden en tvåvåningsbyggnad på samma <lb/>
            plats som den första bebyggelsens matsal.</emph></p>
            
            <figure>
               <graphic url="/Users/martinajansson/Documents/GitHub/Surbrunn/collection/img/bilder/23_bild_2.jpg"/>
            </figure>
            
            <p rend="center"><emph rend="italics">Bild 11. Brunnshuset från 1741. Foto Nordiska Museet.</emph></p>
            
            <p rend="right">
               23
            </p> 
         </div>
         
         <pb n="24"/>
         <div type="page"> 
            <p><rs type="person">Wolff</rs> brunnen. <rs type="person">Ruth Rosenius-Högman</rs> har i sin beskrivning av <lb/>
               brunnen uppmärksammat en annons i Stockholms Post-Tidningar <lb/>
               1739 i maj månad, som omtalar att en <quote>"tillökning är skedt af <lb/>
               3:ne helt nya bygningar, bestående den ena af 5 rum och båda de <lb/>
               andre hwar och en af 4 Camrar"</quote>. Med 5-rumsbyggnaden avses <lb/>
               sannolikt nuvarande Landshövdingen, d.v.s. brunnsgårdens syd-<lb/> 
               östra hörnbyggnad. Dess föregångare betraktas ju som gammal <lb/>
               redan 1716 (bild 10, 12 och 13). Vilka byggnader som avses med <lb/> 
               de övriga om fyra rum vardera är osäkert. Det kan dock inte <lb/>
               uteslutas att det här rör sig om de två identiska landsvägsbygg- <lb/>
               naderna, som i en första utformning kan ha haft ett enda rum <lb/>
               mot vardera gaveln, inte två kamrar som i dag. Tillsammans med <lb/>
               de två mellersta rummen blir antalet fyra och samtliga rum en- <lb/>
               kelt åtkomliga från förstugan. Plantypen för en sådan logement- <lb/>
               eller förläggningsbyggnad var inte ovanlig (jmfr bild 14).</p>
            
            <p><l rend="indent">Brunnshuset, som 1716 anses mycket förfallet, fick tydligen</l> <lb/>
               stå kvar med smärre reparationer till 1741, då det ännu bestående <lb/>
               Wolffska brunnshuset tillkom. 20 juni 1741 PSL står ristat på in- <lb/>
               sidan av brunnshusets norra vägg och dessutom året 1784. Det <lb/>
               visar att väggarnas timmer låg bart på insidan troligen ända till <lb/>
               den stora reparationen som huset genomgick 1822 då väggarna <lb/>
               invändigt putsades och målades. Brunnshusets form ansluter till <lb/>
               de internationella förebilderna genom sin mångkantighet och top- <lb/>
               piga takresning (bild 11). Den äldsta brunnsdisken är dock inte <lb/>
               kvar utan ersattes första gången 1776 och andra gånger 1806. <lb/>
               Den senare är tillverkad av bildhuggaren <rs type="person">Ernst Philip Thoman</rs> i <lb/>
               <rs type="place">Stockholm</rs> och är fortfarande i tjänst.</p>
            
            <p><l rend="indent">I och med att biskop <rs type="person">Anders Kalsenius</rs> övertar brunnen under</l> <lb/>
               1740-talet förbättras byggnadsbeståndet väsentligt. Möjligen om- <lb/>
               byggs nu de båda nämnda landsvägsbyggnaderna med gavelkam- <lb/>
               rar till 6 rum vardera. Riksrådet och gamla kontoret uppförs san- <lb/> 
               nolikt också under denna period. Dessutom genomgår brunnen en <lb/>
               administrativ omvälvning, dels genom att privatbostäderna i <lb/>
               brunnen inlöses, dels genom att brunnen testamenteras till Upp- <lb/>
               sala Universitet. Det är åtgärder som bl.a. innebär att det i fort-<lb/> 
               sättningen blir lättare att i räkenskaperna följa byggnadernas re-  <lb/>
               parationer och övriga öden.</p>
            
            <p><l rend="indent"><rs type="person">Kalsenius</rs> insatser följer den ursprungliga tanken i brunnens</l> <lb/>
               planläggning. Han kompletterar brunnsgårdens arkitektur med <lb/>
               varsam hand, rustar upp förfallna byggnader och genomför typi-</p>
            
            <p rend="left">
               24
            </p> 
         </div>
         
         <pb n="25"/>
         <div type="page"> 
            
            <figure>
               <graphic url="/Users/martinajansson/Documents/GitHub/Surbrunn/collection/img/bilder/25_bild.jpg"/>
            </figure>
            <p rend="center"> Bild. 12. Apoteket med Klockhuset i bakgrunden.
            </p>
            
            <p>sering av bostäderna.</p>
            <p><l rend="indent"><rs type="person">Olof Grau</rs> anmärker i sin beskrivning av <rs type="place">Västmanland</rs> 1754</l> <lb/>
               att <rs type="person">Kalsenius</rs> <quote>"bygde wackert up denna orten med många hus"</quote>.</p>
            
            <p><l rend="indent"><rs type="person">Kalsenius</rs> siktar betydligt högre än sina föregångare. Utöver</l> <lb/>
               komfort och byggnadernas underhåll söker han sig även mot den <lb/>
               stora och erkända arkitekturen. Då Serafimerorden 1749 besöker<lb/> 
               brunnen diskuteras <rs type="person">Hårleman</rs> som brunnens arkitekt <quote>"på det icke <lb/> 
               allenast regulariteten kunde blifwa observerad, utan äfwen Bygg- <lb/> 
               naderne på det beqwämligaste blifwa inrättade"</quote>. Som en ange- <lb/>
               lägen uppgift framhölls en ny kyrka, men förslaget ledde tyvärr <lb/>
               inte till någon åtgärd.</p>
            
            <p><l rend="indent">Den byggnad som däremot i detalj framträder i protokollet ef-</l> <lb/>
               ter nämnda ordens besök är fattighuset, nyligen uppbyggt och <lb/>
               iordningställt av <rs type="person">Kalsenius</rs>. Det bestod av två rum, det ena för <lb/>
               män med 14 bäddar det andra för kvinnor med 10 bäddar. An- <lb/>
               talet väggfasta sängar var 7 för männen och 5 för kvinnorna. To- <lb/>
               talt kunde byggnaden ta emot 24 personer, vars ålder måste ligga <lb/>
               mellan 24 och 30 år. Protokollet innehåller också en vänlig på- <lb/>
               minnelse om att sängarna måtte förses med madrasser, gärna stop- <lb/>
               pade med ormbunkar och med hölje av buldan. Trängseln i säng- <lb/>
               arna var inte bara de mycket fattigas lott. För enkelt folk,</p>
            
            <p rend="right">
               25
            </p> 
         </div>
         
         <pb n="26"/> 
         <div type="page">
            
            <p>drängar, pigor och betjänter var inkvarteringssituationen den- <lb/>
               samma.</p>
            
            <p><l rend="indent">I femtio år bestod <rs type="person">Skragges</rs> plan utan nämndvärda tillägg. En </l><lb/>
               viss nybyggnadsverksamhet hade skett inom angivet område lik- <lb/>
               som en allmän upprustning av förfallna byggnader.</p>
            
            <p><l rend="indent">1760 till 1762 tillskapas av dåvarande brunnsintendenten <rs type="person">Jo-</rs></l> <lb/>
             <rs type="person">  nas Sidrén</rs> en bestående, arkitektoniskt medveten komplettering <lb/>
               av den centrala brunnsmiljön: en brunnssal och en kyrka — nu- <lb/>
               varande conversationssalongen och kontoret — anläggs som en <lb/>
               formell komposition med två paviljonger flankerande brunnshu- <lb/>
               set (bild 12 och 13). Därmed förstärks planbilden med utöver <lb/>
               brunnsgården ytterligare en officiell platsbildning, en slags cour  <lb/>
               d'honneur med brunnshuset som centrum. Kyrkan utnyttjar den <lb/>
               gamla kyrkans plats. Brunnssalen förläggs symmetriskt. Byggna- <lb/>
               derna utföres syskonlika för att förstärka den underordnande <lb/>
               rollen visavi brunnshuset. Den axialitet som härmed utbildas rik- <lb/>
               tar sig mot brunnsgårdens yttre hörn mot landsvägen, vilket knap- <lb/>
               past följer en renlärig barocks stränga grammatik. Det svarar <lb/>
               bättre mot rokokotidens mindre anspända och mer anpassnings- <lb/>
               villiga arkitektursyn, en det möjligas konst utan alltför stora in- <lb/>
               grepp som konsekvens. Men det är samtidigt den första klart arki<lb/>- 
               tektoniskt formulerade platsbildningen som brunnen får, och som <lb/>
               ännu i dag inte har rubbats i nämnvärd grad. Brunnssalen kallas <lb/>
               framöver omväxlande även danssalen, promenadsalen eller con- <lb/>
               versationssalen.</p>
            
            <p><l rend="indent">Därmed är i stort <rs type="place">Sätra brunns</rs> gestalt definierad. Det som se- </l><lb/>
               dermera sker för den centrala brunnsmiljön är enbart mindre, <lb/>
               anonyma kompletteringar.</p>
            
            <p><l rend="indent">Från och med 1770, d.v.s. början av prof. <rs type="person">Ziervogels</rs> inten- </l><lb/>
               dentstid ges detaljerade upplysningar i räkenskaperna om gjorda <lb/>
               tillägg och reparationer.<note n="13">13</note>) Först här står det klart, vilken <lb/>
               omfattning det normala underhållet av byggnaderna inneburit <lb/>
               för brunnen. År efter år under hela århundradet utsätts byggna- <lb/>
               derna för ändlösa reparationsåtgärder: knutar uppskruvas och <lb/>
               brädslås, golv förhöjes eller läggs om, nya bottensyllar läggs in,  <lb/>
               grunderna muras om och kalkstrykes, husen omtakas (som åtgär- <lb/>
               den kallas i räkenskaperna) och beläggs med näver och torv, nya <lb/>
               gavelrösten upptimras, vindskivor och takhuvar tjäras, trapp- <lb/>
               broar lagas och till slut den inte ovanligaste åtgärden: väggarna,  <lb/>
               skorstenarna och fönsterluckorna rödfärgas.</p>
            <p rend="left">
               26
            </p> 
         </div>
        
         <pb n="27"/> 
         <div type="page">
            
            <p><l rend="indent">Räkenskaperna ger också en fast datering av vissa nyuppförda </l><lb/>
               byggnader. Sålunda tillkommer mellan Landshövdingen och Riks- <lb/>
               rådet 1784 Nya matsalen, nuvarande Kalseniussalen, på plat- <lb/>
               sen för två små gemensamhetskök, som tillhört nämnda hus. Det- <lb/>
               ta matsalsbygge hade dock föregåtts av ett provisorium i nuva- <lb/>
               rande Gamla kontorets västra del, inrett till matsal 1782. Det <lb/>
               delade då utrymmet i huset med apoteket. Även brunnssalen ut- <lb/>
               nyttjades under en period som matsal. Dåvarande bostaden för <lb/>
               brunnsmästaren, d.v.s. nuvarande apoteket, upptimrades från <lb/>
               grunden 1778. Sannolikt utnyttjades grundläggningen från den <lb/>
               föregående byggnaden, bergsrådet <rs type="person">Lübeckers</rs> hus, som kan iakttas <lb/>
               på 1721 års karta. De båda byggnaderna företer mycket stora <lb/>
               likheter i storlek, planlösning och fönstersättning.</p>
            
            <p><l rend="indent">En av brunnens stora män var <rs type="person">Abraham A:son Hülphers</rs> (1734</l> <lb/>
               —97), brunnens första hävdatecknare år 1769 i ett Fägne-tal till <lb/>
               konung <rs type="person">Adolph Fredriks</rs> höga namnsdag. Han var också förteck- <lb/>
               naren av alla i <rs type="place">Sverige</rs> upptagna mineralbrunnar, alla i <rs type="place">Sverige</rs> <lb/>
               kända orgelverk samt svenska städer och landskap. Varje som- <lb/>
               mar mellan åren 1765 och 1797 var han en trogen brunnsgäst i <lb/>
               <rs type="place">Sätra</rs>, sannolikt redan som ung då hans fars namn förekommer <lb/>
               i 1753 års gästförteckning. Tydligen var han också så etablerad <lb/>
               i brunnssällskapet att han kunde återkomma till samma byggnad <lb/>
               år efter år, till slut kallad <rs type="person">Hülphers</rs> byggnad. Det rör sig emeller- <lb/>
               tid här om två hus, ett äldre, numera försvunnet, hus och ett <lb/>
               yngre, som år 1771 benämns nya Hülpherska byggningen och så- <lb/>
               ledes bör vara uppfört något av de sista åren på 1760-talet. Detta <lb/>
               är samma hus som nuvarande Berget, ett namn som det får strax <lb/>
               efter <rs type="person">Hülphers</rs> död 1797. Det äldre huset, som låg mellan Berget <lb/>
               och Klockhuset, kan möjligen ha varit samma hus, som på 1721 <lb/>
               års karta tillhört häradshövding von Bysing. Rivningen av detta <lb/>
               bör ha skett omkring 1800. Det omnämns i 1796 års förteckning <lb/>
               men saknas i 1806 års syneprotokoll.</p>
            
            <p><l rend="indent">Här, i nuvarande Berget, får vi alltså tänka oss den flitige råd-</l> <lb/>
               mannen, sommartid sysselsatt med att skriva ned och korrektur- <lb/>
               läsa sina gigantiska och metodiska undersökningar eller planläg- <lb/>
               gande nya insamlingsäventyr, avskild från den brokiga brunns- <lb/>
               gårdsmiljön men med full kontroll över händelserna genom bygg- <lb/>
               nadens utsikt och höga läge.</p>
            
            <p><l rend="indent">Möjligheterna att ta emot brunnsgästerna blev hårt ansträngda</l> <lb/>
               under senare delen av 1770-talet. Brunnen hade då ett stabilt gott</p>
            
            <p rend="right">
               27
            </p>
         </div>
         
         <pb n="28"/> 
         <div type="page">
      <figure rend="vertical">
         <graphic url="/Users/martinajansson/Documents/GitHub/Surbrunn/collection/img/bilder/28_bild.jpg"></graphic>
      </figure>
            <p rend="vertical"><emph rend="italics">Bild 13 och 14. Rekonstruktion i plan och perspektiv av bebyggelsen i bru <lb/>
            nens centrala del omkring år 1800. Kvar från den första utbyggnadsperioden <lb/>
            är sannolikt endast byggnaderna nr 12 och 19. De övriga om- och nybygg- >lb/>
            nader från 1730-talet och framåt. Byggnaderna benämns enligt följande: 1. <lb/>
            Brunnshuset, 2. Brunnskyrkan, 3. Brunnssalen eller Promenadsalen, 4. Badhuset, <lb/>
            5. Västra landsvägsbyggnaden, 6. Östra landsvägsbyggnaden, 7. Landshövding- <lb/>
            en, 8. Nya matsalen, 9. Riksrådet (alt. Rådsbyggningen), 10. Apoteket, 11 <lb/>
            Brunnsmästarbyggningen, 12. Köksbyggningen, 13. Rumormästarbyggningen, <lb/>
            14. Kvinnofattigstugan, 15. Mansfattigstugan med brygghus, 16. Källarbygg- <lb/>
            ningen (med betjäntrum över källaren), 17. Berget eller Nya Hülpherska bygg- <lb/>
            ningen, 17 a: Gamla Hülpherska byggningen (här markerad som riven), 18. <lb/>
            Klockbyggningen med biljardrum i b.v., 19. Mathiesens byggnad med flyglar <lb/>
            (f.d. Wallraves anläggning), 20. Iskällare.</emph>
            </p>
         </div>
         
         <pb n="29"/> 
         <div type="page">
         <figure>
            <graphic url="/Users/martinajansson/Documents/GitHub/Surbrunn/collection/img/bilder/29_bild.jpg"></graphic>
         </figure>
         </div>
         
         <pb n="30"/> 
         <div type="page">
         
            <figure>
               <graphic url="/Users/martinajansson/Documents/GitHub/Surbrunn/collection/img/bilder/30_bild.jpg"></graphic>
            </figure>
          
            <p rend="center"><emph rend="italics">Bild 15."Nybygget". Plan och perspektiv av den "hotellbygnad" som brun- <lb/>
            nen lät uppföra 1792. Byggnaden saknade fram till 1850-talet den nuvarande <lb/>
            frontonartade uppbyggnaden över mitten och innehöll i övervåningen endast <lb/>
            gavelkamrar. Bottenvåningen innehöll dubbletter och enkelrum: de två gavel- <lb/>
            rummen bildade en dubblett, de två rummen mot söder en annan dubblett och <lb/>
            rummen intill förstugan var ett enkelrum. Byggnadens andra halva spegelvänt <lb/>
            lika uppbyggd. Byggnaden till vänster en betjäntflygel.</emph></p>
            
            <p rend="left">
               30
            </p>
            </div>
         
         <pb n="31"/>
         <div type="page">
            
            <p>rykte och besöksfrekvensen var i stadigt uppåtgående. Bl.a. kräv- <lb/>
               de trängseln i badhuset en lösning. 1785 byggdes ett nytt badhus <lb/>
               omedelbart söder om brunnshuset. Badhuset genomgick en rad <lb/>
               om- och påbyggnader tills dess det på 1850-talet ersattes av det <lb/>
               nuvarande.</p>
            
            <p><l rend="indent">Den stora tillströmningen av gäster krävde fram emot seklets </l><lb/>
               slut en radikal lösning av inkvarteringsbekymren. Ett resultat <lb/>
               härav är i första hand Nybygget, ett slags hotell, som uppförs <lb/>
               1792. Inredningen kompletteras under nästföljande år. Helt fär- <lb/>
               digt stod det först 1795 då även en betjäntflygel tillkommit. Hu- <lb/>
               set kallas i räkenskaperna det första året för "den nya bygning- <lb/>
               en". Redan året därpå har namnet ändrats till Nybygget. Huset <lb/>
               innehöll 14 rum, fördelade kring två trapphus med fem vardera <lb/>
               i bottenvåningen och till varje trapphus två gavelkamrar på övre <lb/>
               botten. Mellan gavelkamrarna låg en stor vind. Det utseende hu- <lb/>
               set har i dag med sin fontonuppbyggnad härstammar från 1855, <lb/>
               då vinden byggdes om för ytterligare fyra rum. Rummen i bot- <lb/>
               tenvåningen hyrdes i början ut som fyra st. dubbletter, de yttre <lb/>
               rummen med öppen spis, de inre med kokspis. Övriga rum var <lb/>
               enkelrum utan värmekällor (bild 14).</p>
            
            <p><l rend="indent">Uppenbarligen betraktades brunnsgården i stort som fullbyggd</l> <lb/>
               och färdig ur miljösynpunkt. Annars hade det väl varit naturli- <lb/>
               gare att hit förlägga de stora nybyggnadsprojekten. I stället har <lb/>
               en ny syn på brunnen som en natur eller park slagit igenom. Man <lb/>
               kan lägga märke till att efter 1770-talet inga bostäder byggs in- <lb/>
               vid brunnsgården. I stället börjar med Nybygget ett konsekvent <lb/>
               spridande av bebyggelsen i parklandskapet. Där finns ju tidigare <lb/>
               öar av bebyggelse redan i 1721 års karta. Under århundradets <lb/>
               mitt befästs således bebyggelsen inom brunnsgårdsområdet och <lb/>
               under 1760-talet formas brunnshusmiljön. Först därefter söker <lb/>
               man nya byggplatser. Tidigast med Lugnet som förekommer om- <lb/>
               nämnt i räkenskaperna 1774 och som söker sin plats helt nära <lb/>
               Mathiesen och Hagen, som assessor <rs type="person">Adelbaums</rs> anläggning sena- <lb/>
               re kom att kallas. Det stora språnget betecknar därefter Nybygget <lb/>
               med sitt avstånd av ca 200 m från brunnsgården (bild 15).</p>
            
            <p><l rend="indent">Här utbildas nu en tradition att sprida bebyggelsen som sedan </l><lb/>
               hela 1800-talet och även vårt sekel har följt, inte minst till lycka <lb/>
               för brunnsgårdsområdet som därigenom har kommit att så tyd- <lb/>
               ligt bevara den allra första brunnsanläggningens skala och karak- <lb/>
               tär. Brunnens första tyngdpunkt har självklart så småningom</p>
            
            <p rend="right">
               31
            </p>
            
         </div>
         
         <pb n="32"/>
         <div type="page">
            <figure rend="vertical">
               <graphic url="/Users/martinajansson/Documents/GitHub/Surbrunn/collection/img/bilder/32_bild.jpg"></graphic>
            </figure>
            
            <p rend="vertical">
               <emph rend="italics">Bild 16. <rs type="place">Sätra brunns</rs> bebyggelse och omfattning 1820. Renritning efter origi- <lb/>
               nal i U.U.B. Endast strikt organiserad vegetation i form av alléer markerad. <lb/>
               Brunnens lummigaste parti, Pehrsparken, enbart redovisad med gångsystemen. <lb/>
               I dess östra ytterkantvar en kägelbana belägen. H = hemlighus.</emph>
            </p>
            
         </div>
         
         <pb n="33"/> 
         <div type="page">
            
            <p>kommit att rubbas något genom utflyttningen av bostäderna. <lb/>
               Samtidigt har andra försök gjorts att binda brunnsmiljön samman.</p>
           
            <p> <l rend="indent">1796 följer Gästbyggnaden eller Tullsta, som den i början kal- </l><lb/>
               lades, följt av torpen. Här kan vi tydligt skönja en gängse <lb/>
               metod som hör till timmerhusets största fördelar och som flitigt <lb/>
               utnyttjats i brunnen — möjligheten att flyttas. Tullstabyggnaden <lb/>
               hämtades från den närbelägna byn <rs type="place">Tullsta</rs>, torpen från <rs type="place">Asplunds <lb/>
               by</rs> och andra platser.</p>
            
            <p><l rend="indent">Kring sekelskiftet 1800, under archiatern <rs type="person">Pehr v. Afzelius</rs> led- </l><lb/>
               ning, upplever brunnen en storhetsperiod av tidigare ej uppnått <lb/>
               slag. Ca 200 ståndspersoner och ca 600 personer av allmogen be- <lb/>
               söker brunnen varje år. Efter 14 dagars brunnssäsong hade 1801 <lb/>
               570 gäster skrivits in.<note n="14">14</note>) 1806 års syneprotokoll upptar totalt 92 st. <lb/>
               byggnader och uthus.</p>
            
            <p>  <l rend="indent"> En karta frän 1820 räknar samman antalet rum till 110 be- </l><lb/>
               boeliga och 36 obeboeliga. Var standardgränsen för beboelighet <lb/>
               går håller författaren tyst om. Liksom tidigare är det här omöj- <lb/>
               ligt att dela upp nyttjandet av rummen på personal, gäster och <lb/>
               deras betjänter. Uppskattningsvis är den senare kategoriens in- <lb/>
               kvarteringsrum högst ca 15 st. Såväl rum som sängar delades <lb/>
            emellertid av flera.</p>
            
            <p>  <l rend="indent"> På grund av den ökade tillströmningen steg också kraven på </l><lb/>
               underhållning och sysselsättning. Som en följd härav uppfördes <lb/>
               biljarden. Invid brunnsgårdens norra sida låg en drängkammare, <lb/>
               placerad mellan Hülpherska byggnaderna och Mathiesen. Dräng- <lb/>
               kammaren var uppförd 1784 av timret från de ovan nämnda kök <lb/>
               som nya matsalen undanträngde. Byggnaden revs och under åren <lb/>
               kring 1800 uppfördes en biljardsalong med den dubbla funk- <lb/>
               tionen att även fungera som klockhus, biljard i nedervåningen, <lb/>
               och en utspringande byggnadsdel mot söder för att härbärgare <lb/>
               loden. Klockorna hade tidigare hängt i en klockstapel, om vars <lb/>
               placering vi endast vet att en av <rs type="person">Hülphers</rs> byggnader vetter mot <lb/>
               klockstapeln. Klockstapeln byggdes sannolikt 1762, samtidigt <lb/>
               med kyrkans ombyggnad. Första året utnyttjades bottenvåningen <lb/>
               i Klockhuset som mangelrum. En anteckning på timmerväggen <lb/>
               strax innanför dörren meddelar att <rs type="person">"jungfru Anna Fredrika We- <lb/>
               ström</rs> har dragit denna mangel i <rs type="place">Sätra brunn</rs> ifrån år 1800 till <lb/>
               1801". 1806 års syneprotokoll anger att biljarden inköptes 1805 <lb/>
               för en summa av 200 riksdaler banko medan tornurverket, ett <lb/>
            Stjernsundsur, med dubbel slagklocka värderas endast till 50:36</p>
            
            <p rend="right">
               33
            </p>           
         </div>
         
         <pb n="34"/>
         <div type="page">
            
            <p>RdB. Utbyggnaden för loden korn att ge huset en stark prägel av <lb/>
               karaktärsbyggnad. Det nuvarande enkla sadeltaket föregicks av <lb/>
               ett tak med valmad överdel, en konstruktion som bytts redan <lb/>
               1816, samtidigt med en likartad ombyggnad av Mathiesens samt- <lb/>
               liga tak.</p>
            
            <p><l rend="indent">Det är alltså en mycket lång tid som åtgått för att utforma </l><lb/>
               brunnsgården som vi idag känner den. Utvecklingen har gått steg- <lb/>
               vis och skickligt utnyttjas slumpartade förutsättningar för att till <lb/>
            slut forma den ordning och relativa symmetri som nu råder.</p>
            
            <p><l rend="indent">Ett väsentligt problem var självklart inkvarteringen av alla </l><lb/>
               hästar med tillhörande vagnar. Traditionellt var dessa funktioner <lb/>
               tillgodosedda i brunnens västligaste och östligaste delar: norr om <lb/>
               hospitalet respektive norr om Biskopsgården. För att möta det <lb/>
               växande behovet uppförs kring 1800 stora längor av stall och li- <lb/>
               der norr om brunnsgården, i nära kontakt med brunnens hant- <lb/>
               verksbebyggelse, främst smedjan. Rester av denna bebyggelse kan <lb/>
               möjligen i flyttat skick återfinnas i de byggnader av likartat slag  <lb/>
            som i dag ligger söder om nya landsvägen, mitt för badhusen.</p>
            
            <p>      <l rend="indent">Lika viktigt var också försörjningsmöjligheterna av ved för </l><lb/>
               badhusens varmvattenberedning och för alla köksspisars och ka- <lb/>
               kelugnars behov. Badhuset har här säkert varit dominerande i <lb/>
               fråga om kontinuerlig tillförsel. 1820 års karta visar vedgården <lb/>
               förlagd till exakt samma plats som det nuvarande förrådet av <lb/>
               björkved, omedelbart söder om badhusen. Samma orubbade tra- <lb/>
               dition representerar sannolikt också tallbarrshuggningen strax <lb/>
            intill, som ännu fortlever utan konkurrens från essensfabriker.</p>
            
            <p><l rend="indent">Den tilltagande mängden människor krävde inte bara rum att </l><lb/>
               bo i. Trafiken i den centrala brunnsmiljön växte. Genom att be- <lb/>
               byggelsen kommit att spridas blev den sanka terrängen öster om <lb/>
               brunnsgården obekväm. Behovet av en intimare och centralare <lb/>
               park än vad de stora Flemingska allésystemen erbjöd, löstes ge- <lb/>
               nom Pehrsparkens tillkomst år 1800. Här skapades av hovjunka- <lb/>
               re <rs type="person">G. Silfwerstråhle</rs> genom utdikning en plats för promenader <lb/>
               längs små slingrande gångar och friytor för vaudeviller och kä- <lb/>
               gelbanor. <quote>"Flere hundrade löfträd af alla slag, som äro planterade, <lb/>
               många sandgångar, vackra gräsplaner, skuggrika bersåer och skö- <lb/>
               na blomsterlister, som intagande smyga sig fram under trädens <lb/>
               lummiga kronor, — allt vittnar om anläggarens smak. Inskrip- <lb/>
               tionen på det enkla Monument, som försvarar anläggarens minne:<lb/>
            Måtte de vårdas, trifvas och utvidgas, skall säkert af efterkom-</quote></p>
            
            <p rend="left">
               34
            </p>
            
         </div>
         
         <pb n="35"/>
         <div type="page">
            <p><quote>mande styresmän ihogkommas"</quote> heter det i en sockenbeskrivning <lb/>
               från 1828.<note n="15">15</note>) Pehrsparken blev den utvidgade brunnens nya <lb/>
               tyngdpunkt, som till sig samlade såväl brunnshusmiljön som <lb/>
               brunnsgården och det avlägsnare Nybygget.</p>
            
            <p><l rend="indent">Anläggandet av Pehrsparken skulle ha kunnat betraktas som </l><lb/>
               ett hundraårsjubileum av brunnens födelse. Ett sådant betraktelse- <lb/>
               sätt var säkert den dåtida brunnsledningen helt främmande men <lb/>
               det ger oss anledning till en jämförande tillbakablick. Brunns- <lb/>
               miljöns utbyggnad och förtätning under århundradet hade inne- <lb/>
               burit att antalet byggnader tredubblats och att antalet rum för- <lb/>
               dubblats. Därtill kom alla allmänna institutioner som växt i antal <lb/>
               och tillagts allt fler funktioner. Byggnadsverksamheten var aldrig <lb/>
               kontinuerlig utan avspeglar brunnens med- och motgångar. Kraft- <lb/>
               fulla intendentsperioder var också expansiva ny- och ombygg- <lb/>
               nadsperioder. Områdets storlek är dock hela tiden detsamma. <lb/>
               Promenadavstånden var tydligen frän början tilltagna i övre <lb/>
               gränsen för mänsklig bekvämlighet och krav på omväxling. Un- <lb/>
               der de gångna hundra åren utnyttjades terrängen i de centrala <lb/>
               delarna endast hårdare och medvetnare och nådde kring 1800 i <lb/>
               princip fram till en mättnadsgräns som ännu i dag består.</p>
            
            <p><l rend="indent">I denna miljö, där dåtidens brunnssällskap vid det morgontidi- </l><lb/>
               ga drickandet lyssnade till valser och polskor från brunnens egen <lb/>
               nyckelharpa, eller åt pepparkakor och sockergryn från de öppna <lb/>
               salustånden, skvallrade och kurtiserade, har vi möjlighet att vand- <lb/>
               ra än i dag. Som byggnadsmiljö är <rs type="place">Sätra</rs> tillsammans med några <lb/>
               få andra brunnar en helt unik exponent för ett skede i vår kul- <lb/>
               turhistoria som vi inte har råd att förlora. Att skildringen av <lb/>
               brunnsmiljöns framväxt kommit att stanna vid 1800-talet första <lb/>
               årtionden betyder inte att brunnens historia slutar där. Där tar <lb/>
               en annan historia vid, minst lika viktig och värd att skildras vid <lb/>
               ett senare tillfälle.</p>
            
            <p rend="right">
               35
            </p>
         </div>
         
         <pb n="36"/>
         <div type="page">
            
            <p>NOTER:</p> <lb/>
            <p><l rend="indent"><note n="1">1</note>) <emph rend="italics"><rs type="person">Samuel Skragge</rs></emph>, En kort berättelse om the nyss uppfundne Hälsokällor</l> <lb/>
            på skillnaden emellan <rs type="place">Fläckiebo</rs> och <rs type="place">Kijla</rs> Socknar  <rs type="place">Westmanland</rs>. <rs type="place">Stockholm</rs> <lb/>
            1701. sid. 5. </p>
            <p><l rend="indent"><note n="2">2</note>) a. a. Sid. 4.</l></p>
            <p><l rend="indent"><note n="3">3</note>) a. a. Sid. 4.</l></p>
            <p><l rend="indent"><note n="4">4</note>) <emph rend="italics"><rs type="person">Samuel Skragge</rs></emph>, Kårt föfattning af några lycklige Curer som skedde om</l> <lb/>
            sommaren af åhr 1702 widh de för några åhr sedan uppfundne Hälso-Källor <lb/>
            i <rs type="place">Westmanland</rs>. <rs type="place">Stockholm</rs> 1703.</p>
            <p><l rend="indent"><note n="5">5</note>) a. a. Sid. 78.</l></p>
            <p><l rend="indent"><note n="6">6</note>) Protokoll (U.U.B.) föreligger tyvärr endast i avskrift. Originalets öde</l> <lb/>
            obekant.</p>
            <p><l rend="indent"><note n="7">7</note>) U.U.B.</l></p>
            <p><l rend="indent"><note n="8">8</note>) Orsaken till beslaget var att <rs type="person">Samuel Skragge</rs> stod som borgensman för sin </l><lb/>
               yngste bror <rs type="person">Elof</rs>, vilken som ämbetsman i Falun råkat förskingra rätt ansen-<lb/>
            liga belopp. Förutom exekutiv auktion beslagtogs även <rs type="place">Sätra brunn</rs>. </p>
            <p><l rend="indent"><note n="9">9</note>) <emph rend="italics"><rs type="person">Peter Elfwing </rs></emph>. Kort anmärkningar öwer <rs type="place">Kijla</rs> eller <rs type="place">Fläckebo</rs> Hälso-</l><lb/>
            Bruns Curer. <rs type="place">Stockholm</rs> 1708.</p>
            <p><l rend="indent"><note n="10">10</note>) U.U.B.</l></p>
           <p> <l rend="indent"><note n="11">11</note>) Uppgifter om <rs type="place">Medevis</rs> tidigaste karta är hämtade från dels <emph rend="italics"><rs type="person">Lars Olséns</rs></emph> </l> <lb/>
            artikel En nyupptäckt Medevikarta i Acta Ostrogothica del VI 1955, dels från <lb/>
              <emph rend="italics"><rs type="person">Sven E. Noreens </rs></emph> artikel <rs type="place">Medevi</rs> – en märklig surbrunn – och fritidsmiljö, <lb/>
           <rs type="place">Östergötland</rs> 1970. Författaren tackar särskilt den sistnämnde för stimulerande <lb/>
           diskussioner. </p>
            <p><quote><l rend="indent"><note n="12">12</note>) <emph rend="italics"><rs type="person">Urban Hjärne</rs></emph>. Kort anledning till Hälsobrunnars och Mineral-watns op- </l> <lb/>
            letande, bepröfwande och brukande. <rs type="place">Stockholm</rs> 1707. Sid. 39–40. "Jag <lb/>
            haar af förfarenheten , at man medh fördiupt gräfwande haar de watn <lb/>
            som warit dugliga och goda nog alldeles förderfwat. Sedan på det at regn- <lb/>
            watnet uthi wåtwädret intet alt förmyckit må förswaga brunnen, bygges <lb/>
            ther öfwer et taak, ju sluttare, ju bättre, på det at regnwatnet måtte på <lb/>
            alla sidor nederflyta, och intet läkia in i brunnen. Man kan också stängia <lb/>
            det om kring, allenast så at boskap och annor ohegn intet må komma der til, <lb/>
            eij heller arga människior, som det på hwariehanda sätt kunna förderfwa; <lb/>
            men ingalunda teppa det så, at det hindrar wädrets fria genomblåsande, <lb/>
            hwilket wäl måste i acht tagas. Der behöfwes wäl andra byggningar brede- <lb/>
            wid; som ett skiul, intet långt ifrån brunnen, der under man uthi stort regn- <lb/>
            wäder kan gå och spatsera; och på andra ändan en härd eller köksspijs, der <lb/>
            man, då det är kulit, finge hafwa något stök eller kasta några stockar uppå <lb/>
            at tända up någon liten eld för dem som brunnen bruka. Wil man giöra <lb/>
            skiulet långt, at härden kunde komma mitt uthi, så at manfolcken intaga <lb/>
            then ena ändan och qwinfolcken den anra, således ifrån hwarandra skilde <lb/>
            hafwa bättre maak, det wore myckit beqwämligt.</quote> </p>
            <p><quote><l rend="indent">De andra tarfwerum, som är ett skiul eller rum för Gudstiensten til morgon</l> <lb/>
            och afton böön, til predikandeom Söndage; widare de nödige betienters <lb/>
            rum, såsom apothek, Brunn-medici kammar, derest brunnsgästernasom i för- <lb/>
            stone widh curen intet äro wane, så myckit flitigare kunna sigh förfråga; <lb/>
            badstugu för dem som wela betiena sigh af badet, och sedan ett wärdzhus <lb/>
            för de fremmande, et litet hospital för de fattige, samt andre nödige och</quote> </p>
            <p rend="left">
               36
            </p>
            
         </div>
         
         <pb n="37"/>
         <div type="page">
            <p><quote>bekante tarfhus, der warder öfningen och nödwändigheten af sigh sielf wäl <lb/>
            lära dem, när brunn-curen går för sigh, och alt kommer i sitt rätta skick."</quote></p>
            <p><l rend="indent"><note n="13">13</note>) Samtliga brunnens räkenskaper fram till 1850-talet förvaras i U.U.B. </l><lb/>
            och överfördes från brunnen vid 1900-talets början. Utöver rena kassaböcker <lb/>
            finns även ett antal syneprotokoll, i huvudsak från 1800-talets första hälft <lb/>
            samt kartor. Utöver den i not <note n="7">7</note> omnämnda kartan existerar ytterligare fyra <lb/>
            kartor av vilka två är upprättade 1796. Den ena är reviderad kring år 1800, <lb/>
            de övriga upprättade 1820 och 1868. För tolkningen av brunnens byggnads- <lb/>
            historia har de tre förstnämnda utnyttjats.</p>
            <p><l rend="indent"><note n="14">14</note>) Enligt minnesberättelse av prof. <rs type="person">Zetterström</rs>, vilken som ung vistades </l> <lb/>
            vid brunnen åren 1801–1802. U.U.B.</p>
            
            <p><l rend="indent"><note n="15">15</note>) <emph rend="italics"><rs type="person">G. Borgman</rs></emph>. Försök till beskrivning öfver Kila socken, Sträkngnäs 1828. </l> <lb/>
            Sid. 65.</p>
            <p><l rend="indent">Utöver ovan anförda skrifter har i första hand följande litteratur utnyttjats:</l> <lb/></p>
            <p><l rend="indent">1. <rs type="person">Bergmark, Matts</rs>., Bad och bot. <rs type="place">Falun</rs> 1964.</l></p>
            <p><l rend="indent">2. <rs type="person">Hülphers, Abr. Abr:son</rs>. Underdånigste Fägnetal uppå Hans Kongl. Ma- </l><lb/>
            jestäts, Wår Allernådigste Konungs <rs type="person">Adolph Friedrichs</rs> Höga Namns-Dag, <rs type="place">Väs-<lb/>
            terås</rs> 1770. </p>
            <p><l rend="indent">3. <rs type="person">Näsström, Gustav</rs>., Det gamla <rs type="place">Medevi</rs>. <rs type="place">Stockholm</rs> 1928. </l></p>
            <p><l rend="indent">4. <rs type="person">Rosenius-Högman, Ruth</rs>., Sätra Brunn genom tiderna. <rs type="place">Västerås</rs> 1962. </l></p>
            <p><l rend="indent">5. Samma författare. Uppgifter om Sätra brunn. <rs type="place">Västerås</rs> 1937. </l></p>
            <p><l rend="indent">6. <rs type="person">Tersmeden, Petrus</rs>., Sätra brunns krönika 1700–1915. <rs type="place">Uppsala</rs> 1916. </l></p>
            <p rend="right">
               37
            </p>            
         </div>
            <pb/>
            <pb/>
            <pb/>
            <pb/>
      </body>
  </text>
</TEI>
